\chapter{Analisi dei Risultati}

\section{Requisiti identificati durante l'Intervista}
Durante l'intervista sono stati individuati alcuni requisiti grazie 
all'interazione dell'associazione ludica con uno sviluppatore. \\
I principali requisiti individuati riguardano la struttura dell'applicazione 
stessa, il modo con cui l'applicazione dovrebbe interagire con gli utenti e il 
numero di accessi medi alla piattaforma, in modo da poter trovare la migliore 
proposta cloud per i loro requisiti. \\

\subsection{Struttura piattaforma}
La piattaforma avrà una serie di pagine che consentiranno di poter presentare 
l'associazione e cosa viene fatto da essa, prenotare un evento e vedere cosa è 
stato organizzato in passato.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Home Page}: in questa pagina sarà presentata l'associazione 
	teatrale e la verrà spiegata la loro attività, incentrando l'attenzione 
	sulla tipologia di \emph{gioco di ruolo} e sulla mission 
	dell'associazione.\\
	La home page servirà anche per la presentazione degli eventi creati 
	dall'associazione: una sorta di collezione di attività attive in quel 
	momento. Gli eventi saranno suddivisi tra nuovi e già proposti. \\
	Vi sarà inoltre un feed che mostrerà le attività social legate alle pagine 
	dell'associazione.
	
	
	\item \textbf{Pagine evento}: ogni evento nella home page avrà una pagina 
	propria in cui sarà presentato. L'associazione ha deciso che gli eventi si 
	divideranno in diverse categorie:
	
	\begin{itemize}
		\item \emph{Evento con prenotazione}: una pagina di questo tipo 
		prevede, oltre alla descrizione dell'evento stesso anche accompagnata da
		contenuti multimediali.\\
		In seguito alla descrizione dell'evento, vi sarà una sequenza di date 
		ognuna delle quali, se cliccata, mostrerà una sezione a scomparsa sulla 
		pagina stessa nella quale verranno presentati i vari personaggi con una 
		breve descrizione e i relativi link alla prenotazione per le parti 
		ancora disponibili.\\
		Questa pagina conterrà una sezione "contattaci" per ottenere 
		informazioni o rispondere ai dubbi e le curiosità di utente. La 
		comunicazione con l'associazione avviene attraverso le email, nessun 
		form. \\
		
		\item \emph{Evento senza prenotazione}: la pagina pensata per questo 
		evento non presenta alcun metodo di prenotazione, in quanto non serve 
		per creare un vero GDR, ma solo per eventi e serate informative. In 
		essa sarà comunque presente un meccanismo per la registrazione del 
		numero dei partecipanti all'evento. 
		\\
		Anche questa pagina conterrà una sezione "contattaci", come la 
		precedente.
		
		\item \emph{Evento in costruzione}: questa pagina serve per 
		rappresentare un evento che solo in seguito diventerà prenotabile. In 
		questa è possibile vedere quale tipologia di evento ci sarà e poter 
		leggere, a grosso modo, in cosa 
		consisterà quell'evento.
		
		\item \emph{Pagina di prenotazione per l'evento}: questa è la pagina 
		che consentirà di potersi prenotare per un determinato evento.
		Ci sono una serie di condizioni, proposte attraverso un form, che 
		l'utente deve accettare. In particolare: 
		vincoli sulla privacy, il rispetto di varie norme, il rispetto di un 
		determinato dresscode, la presa coscienza della proposta di tematiche
		sensibili, la presa coscienza della presenza di determinati allergeni e
		del fatto che l'evento sarà confermato solo se verrà raggiunto il numero
		minimo di parti prenotate.
		\\
		La scelta di un personaggio comporta l'impossibilità di prenotarlo da 
		parte di un altro utente. Una volta prenotato il personaggio resta 
		visibile ma non prenotabile in modo da consentire agli altri utenti di 
		sapere quali sono i personaggio in scena.
		\\
		In questa pagina la prenotazione avviene per mezzo di un pagamento 
		anticipato attraverso diverse piattaforme (paypal, carte di credito 
		etc..). In questa pagina l'utente dovrà fornire un indirizzo email con 
		cui poter essere contattato successivamente.
	\end{itemize}
	
	
	\item \textbf{Chi siamo}: questa pagina conterrà le informazioni riguardo 
	l'associazione, indicando i vari membri ed un modo per poterla contattare 
	per eventuali proposte e/o eventi da mettere in scena.
	
	\item \textbf{Eventi passati}: la pagina conterrà una gallery di eventi 
	passati in modo da mostrare ciò che è stato fatto in passato e il relativo
	successo riscontrato.
\end{itemize}


\subsection{Interazione del sistema con l'utente}
L'associazione ha deciso che la modalità di prenotazione a un evento avverrà in 
due fasi:
\begin{enumerate}
	\item Nella prima fase l'utente utilizza la pagina di prenotazione per 
	ottenere la parte, ma senza la conferma che l'evento si terrà. Questo 
	significa che l'utente verrà informato in questa fase che la parte è sua, 
	solo a condizione che il numero minimo di utenti per poter dare il via 
	all'evento venga raggiunto.
	\item Nella seconda fase, attraverso l'email comunicata nella fase uno, 
	l'utente verrà informato che il numero minimo di partecipanti è stato 
	raggiunto, portando alla messa in scena del GDR. In questa fase vengono 
	fornite maggiori informazioni sul ruolo scelto nella fase uno.
\end{enumerate}


La fase uno è eseguita sfruttando un sistema automatico di invio email. La fase 
due, per ora, è eseguita a mano dai membri dell'associazione che si occupano 
della realizzazione dell'evento. Questo significa che al raggiungimento del 
numero minimo di partecipanti e al soddisfacimento di altri vincoli che portano 
a poter svolgere il GDR l'associazione si incaricherà di contattare i 
partecipanti informandoli che l'evento si terrà.

Come si può vedere nel transcript dell'intervista è stato scelto di utilizzare 
un sistema privo di account ma basato su una mailing list. La mailing list 
serve per poter inviare agli utenti le email riguardo:
\begin{enumerate}
	\item La prenotazione e la conferma dello svolgimento del GDR
	\item La richiesta di compilazione di un questionario di valutazione 
	riguardo l'evento a cui un utente ha partecipato
	\item La presenza di eventi simili a quelli a cui un utente ha partecipato
\end{enumerate}	

\subsection{Analytics}
Il riscontro che avrà ogni evento è molto importante per l'associazione in
quanto aiuterà la stessa a modellare attività future sulla base del feedback
ricevuto.\\
Ogni evento dovrà quindi essere classificato con dei metadati nella forma di
tags non necessariamente visibili agli utenti, questo permetterà di conforntare
eventi di successo con eventi meno popolari anche sulla base di questi tags.\\
Per raccogliere il feedback di ogni utente verrà inviato un questionario, il cui
completamento sarà facoltativo, al termine dell'evento sull'indirizzo mail
fornito in fase di prenotazione. Questo permetterà di analizzare l'apprezzamento
da parte degli utenti sia per quanto riguarda il comparto ludico che il comparto
organizzativo.
\\
L'associazione di tags e questionari ad un indirizzo mail permetterà la 
creazione di una mailing list strutturata che potrà essere utilizzata, 
incrociando i dati associati ad ogni mail, per predire l'apprezzamento e il 
numero di partecipanti previsto per ogni evento futuro. Permettendo quindi 
all'associazione di concentrare le proprie risorse su eventi che verranno meglio 
accolti dagli utenti.

\subsection{Requisiti per la scelta dell'architettura cloud}
Data la mancanza di un system-as-is stimare con una certa precisione il numero 
di utenti che questo tipo di piattaforma può avere non è un compito semplice. 
L'associazione opera, per ora, nel novarese quindi loro stimano di avere 
un'utenza principalmente locale. Come sistema di riferimento per stabilire il 
numero degli accessi alla piattaforma saranno dunque utilizzate le pagine 
social dell'associazione, dato che queste sono il principale strumento con cui 
è possibile promuovere le attività. La stima iniziale dei followers è definita 
tra il centinaio e il migliaio. Questo significa che il sistema cloud che 
ospiterà la piattaforma dovrà essere in grado di gestire questo numero di 
utenti nei momenti di punta, ovvero quelli della pubblicazione di una nuova 
attività. L'utilizzo dei social network come unità di misura degli accessi 
comporta che il sistema sia scalabile nel tempo, data l'ipotesi che il numero 
di seguaci sui social cresca con il passare del tempo. Pubblicando dai 3 ai 5 
eventi a semestre la piattaforma potrebbe avere altrettanti rispettivi picchi 
di utenza.

\section{Conflitti}
Uno dei motivi per i quali era stata scelta una group session invece che singole
interviste era proprio perchè era stata prevista la possibilità di decisioni 
conflittuali che avrebbero richiesto una votazione da parte del consiglio 
direttivo. Ogni conflitto incontrato durante la group session è stato risolto 
attraverso un dialogo mediato e, a volte, la considerazione di opzioni 
aggiuntive.\\
I conflitti individuati sono stati i seguenti:
\begin{itemize}
    \item Il consiglio non si trovava d'accordo su come implementare il sistema 
    'contattaci' per l'interazione con gli utenti. Una proposta prevedeva un 
    elenco di indirizzi e-mail utilizzabili per l'interazione, mentre l'altra 
    suggeriva l'utilizzo di un form compilabile con un numero finito di 
    caratteri per la composizione di un messaggio e la possibilità di caricare 
    un file in allegato. Il conflitto si è risolto optando per l'elenco di 
    indirizzi e-mail.
	
	\item Per quanto riguarda la feature legata all'Analytics il consiglio era 
	diviso, alcuni desideravano l'implementazione di un sistema sulla 
	piattaforma web in grado di mostrare in tempo reale l'analisi delle 
	prenotazioni, mentre il redattore si sarebbe accontentato della possibilità 
	di salvare queste informazioni per poi scaricarle ed analizzarle in loco 
	nel momento in cui questo fosse stato necessario. Per una questione di costi 
	il consiglio ha votato all'unanimità di utilizzare il secondo approccio.
	
	\item Un ulteriore conflitto è sorto parlando della presentazione delle 
	novità, mentre il Responsabile alle Pubbliche Relazioni desiderava 
	l'implementazione di una sezione a parte contenente tutte le novità e gli 
	eventi in cantiere, il resto del consiglio reputava questa feature superflua 
	e preferiva utilizzare delle icone all'interno della home page che avrebbero 
	permesso agli utenti di distinguere gli eventi nuovi e quelli ancora in fase 
	di costruzione. Si è infine giunti alla conclusione che la pubblicità agli 
	eventi sarebbe stata fatta prevalentemente tramite le pagine social e quindi 
	verrà utilizzato il feed social all'interno della home per pubblicizzare gli 
	eventi in modo congiunto alle icone proposte dal resto del consiglio.
	
	\item Il conflitto maggiore è stato riscontrato durante la progettazione 
	della fase di prenotazione, il consiglio non riusciva a decidere se 
	permettere o meno prenotazioni di gruppo. Tale conflitto si è risolto non 
	permettendo le prenotazioni di gruppo come regola generale, in quanto la 
	selezione di una parte deve essere un processo personale e ricco di 
	investimento da parte dell'utente. Tuttavia verranno permesse prenotazioni 
	di gruppo per gruppi di dimensioni sufficienti a coprire il numero minimo 
	di partecipanti, in tal caso l'evento sarà organizzato eslcusivamente per 
	questo gruppo.
	
	\item L'ultimo conflitto riguardava la presentazione della liberatoria in 
	fase di prenotazione, alcune informazioni erano maggiormente importanti 
	rispetto ad altre e richiedevano quindi una certezza riguardo la lettura 
	delle stesse da parte degli utenti. Il conflitto si è risolto tramite la 
	costruzione di una liberatoria in più parti e dalla proposta di queste 
	informazioni anche in un secondo momento all'interno della mail di conferma.
\end{itemize}

\section{Schema riassuntivo della Web App}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{img/struttura_web_app.png}
    \caption{Struttura Web App da Intervista}
\end{figure}